{"title": "Hỏi đáp: Hết thuốc chich ngừa, mong nhận được hồi âm sớm ạ", "question": "Tôi có lên bệnh viện mấy lần để chích ngừa cúm cho con nhưng nhận đươc thông báo của bệnh viện là hết vaccin, không biết bao giờ có vacxin ạ, tôi có gọi điên nhưng gọi vào số máy của bệnh viện không được, máy toàn báo lỗi ạ. Mong bệnh viện sớm giải quyết cho chứng tôi. Tôi chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn!,Vacxin ngừa cúm Vaxigrip hiện tại bệnh viện Từ Dũ hết thuốc, theo dự kiến sẽ có thuốc trở lại vào giữa tháng 4/2014.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/het-thuoc-chich-ngua-mong-nhan-duoc-hoi-am-som-a/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin tư vấn bé bị đi bón", "question": "Kính chào bác sĩ, bé nhà em mới sinh được 11 ngày, lúc sinh bé được 3,2kg. Do em ít sữa nên cho bé bú sữa ngoài. Bé hiện đang bú Frisolac gold 1, cứ 2 tiếng bé bú 60ml. Mấy ngày trước bé vẫn đi tiêu bình thường, phân sệt, màu vàng có mùi chua, 1 ngày bé đi khoảng 2-3 lần. Nhưng 2 ngày nay bé đi tiêu chỉ 1 lần/ ngày. Phân vẫn có màu vàng nhưng khô. Bé vẫn bú đều ngoan không quấy khóc. Bác sĩ vui lòng cho em hỏi có phải bé bị đi bón là do sữa hay do nguyên do nào khác ạ. Mong sớm nhận được sự tư vấn của bác sĩ sớm. Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ bú mẹ tiêu phân vàng lỏng sệt, nhiều lần, trẻ bú bình phân đặc hơn, số lần ít hơn. Con bạn bú bình mỗi ngày đi tiêu 1 lần thì không phải là bón. Phân bón khi nhiều ngày trẻ mới đi ngoài, phân khô, cứng vón cục như phân dê. Để trẻ đi tiêu dễ bạn nên tích cực cho trẻ bú mẹ, bú nhiều lần và mẹ cần dinh dưỡng đầy đủ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-tu-van-be-bi-di-bon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt bé bị đổ ghèn", "question": "Xin chào bác sĩ! Con em được năm tháng bé mới bị sốt siêu vi đi nhi đồng bác sĩ cho uống thuốc kháng sinh và thuốc ho.Thì bé bị đổ ghèn liên tục như vậy là dấu hiệu gì có sau không và cần phải chữa trị như thế nào, xin bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ bệnh sốt bạn cần cho trẻ uống nhiều nước, đặc biệt nước hoa quả sẽ cải thiện được tình trạng đổ ghèn của trẻ.,Thân mến! ,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-be-bi-do-ghen/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa bé", "question": "Cháo bác sĩ! Bé sinh ngày 25-02-2010 tại bệnh viện Hùng Vương ( bé sinh mổ được 3.5kg, bé sơ sinh đã được chích ngừa BCG và viêm gan B. Hiện nay bé chích nhắc BCG và viêm gan B được không? Do gia đình có người cậu đang bị bệnh lao phổi, trung tâm y tế dự phòng cấp phát thuốc INH cho bé ( sống chung trong gia đình, bé ăn riêng, bé sinh hoạt trên lầu và người cậu sống tầng trệt ). Nhờ bác sĩ tư vấn dùm bé uống INH có tác dụng phụ như thế nào? Có ảnh hưởng như thế nào? Bé chích nhắc BCG và viêm gan B không cần uống thuốc không? Cảm ơn", "answer": "Chào bạn!,Hiện nay không có qui định chích nhắc BCG, chỉ có chích nhắc VGSV –B. INH (Isoniazid) được dùng dự phòng cho trẻ thuộc nhóm nguy cơ cao (những người trong gia đình và người thường xuyên tiếp xúc với người mới được chẩn đoán bệnh lao (AFB (+)) mà có test Mantoux dương tính và chưa tiêm phòng BCG) trong thời gian 6-12 tháng. Tác dụng phụ thường gặp mệt mỏi, chán ăn, buồn nôn, nôn, ỉa chảy, đau vùng thượng vị, viêm gan (vàng da, vàng mắt, tăng transaminase), viêm dây thần kinh ngoại vi biểu hiện tê bì tay hoặc chân.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xét nghiệm tuyến giáp ở bv từ dũ", "question": "Vợ tôi sinh bé gái ở BV Từ Dũ ngày 12/2 bé gái nặng 3,7ky. Trong quá trình làm thủ tục nhập viện, vợ tơi được lấy máu và xét nghiệm bướu cổ vì trước đây khám thai bác sĩ dưới huyện đã xét nghiệm 1 lần và bướu nằm trong giới hạn cho phép nên vợ tôi tiếp tục giữ thai mà không cần điều trị bướu cổ. Bây giờ BV Từ Dũ tiếp tục làm xét nghiệm bướu cổ cho vợ tôi nhưng không có báo kết quả xét nghiệm, sau 3 ngày sanh thì vợ tôi được cho về. Xin bác sĩ cho biết tình trạng bệnh của vợ tôi có vấn đề gì không? Và có ảnh hưởng gì đến bé không? Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào em,Thông thường khi các xét nghiệm về các bệnh lý kèm theo có bất thường, nhân viên y tế sẽ thông báo ngay cho bệnh nhân hoặc mời hội chẩn chuyên khoa trong trường hợp nặng. Đúng ra, anh nên hỏi ngay nhân viên y tế trước khi vợ anh ra viện.,Nhiều trường hợp bướu giáp thể nhẹ chỉ được phát hiện khi đang mang thai, không cần điều trị gì và tự biến mất sau khi sanh. Nếu vợ anh không có triệu chứng gì khó chịu, anh có thể đưa vợ đến khám tại bác sĩ chuyên khoa nội tiết sau khi sinh khoảng 2 tháng.,,ThS. BS. Ngô Thị Yên,Khoa Kế hoạch gia đình – BV Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xet-nghiem-tuyen-giap-o-bv-tu-du/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng trễ", "question": "Chào Bác sĩ! Bé nhà tôi hiện được 4 tháng rưỡi, gia đình muốn cho cháu chích 6 trong 1, nhưng hiện tại địa phương hết thuốc, tới tháng 5 thuốc mới về, lúc đó bé đã được 6 tháng tuổi. Vậy 6 tháng tuổi mới chích mũi 1 của vaccin 6 trong 1 có được không ạ? Tôi nghe mọi người nói chích trễ bé dễ bị sốc thuốc, điều này có đúng không ạ? Mong sớm nhận được hồi âm của bác sĩ", "answer": "Chào bạn!,Chủng ngừa vacxin 6 trong 1 (bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm màng não mủ do Hib, viêm gan siêu vi B) nên bắt đầu khi trẻ 2 tháng tuổi. Nếu không có thuốc đành chờ đợi. Tại thời điểm 6 tháng tuổi con bạn chích 6 trong 1 vẫn được. Về nguy cơ shock thuốc tại thời điểm này bệnh viện Từ Dũ vẫn chưa ghi nhận bất cứ trường hợp nào tuy nhiên ở 6 tháng tuổi hệ thống miễn dịch của trẻ tốt hơn 2 tháng, có khả năng nhận diện kháng nguyên lạ nhanh hơn và đáp ứng miễn dịch tốt hơn 2 tháng..,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-phong-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6 tuổi ngủ ít từ lúc sinh đến giờ", "question": "Chào bác sĩ! Xin hỏi bác sĩ cháu trai nhà em năm nay được gần 6 tuổi, từ lúc chào đời đến giờ cháu ngủ ít so với lịch ngủ của trẻ và các bé khác, cụ thể: Lúc mới sinh đến 1 tuổi cháu ngủ trung bình 16h/ngày Lúc 1 đến 3 tuổi cháu ngủ khoảng 9h/ngày từ lúc 3 đến 6 tuổi (bây giờ) cháu ngủ khoảng 7h/ngày. Lúc ngủ cháu ngủ rất ngon, một giấc từ 23h30 đến 6h30, buổi trưa cháu không ngủ. Cháu có bệnh táo bón từ bé đã đi khám ở bệnh viện nhi đồng 2, bệnh viện đại học y dược, Bác sĩ hướng dẫn cho ăn nhiều chất xơ, không có thuốc điều trị. nay mỗi lần cháu đi đường kính cục phân khoảng 3,2cm, to hơn người lớn (thường bị chảy máu nhưng không nhiều). – Tỷ lệ phát triển lúc sinh ra đến giờ cháu chậm hơn các bé khác mà gia đình theo dõi: Chiều cao, cân nặng lúc cháu sinh hơn các bé mà gia đình quen biết rất nhiều (so sánh 5 bé), nhưng nay chiều cao của cháu thấp hơn so với bạn, tuy nhiên thấp không đáng kể 1 đến 2 cm. Mọi vấn đề khác cháu phát triển bình thường. Xin ý kiến của bác sĩ, gia đình chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn!,Con bạn 6 tuổi, ngủ 7 giờ/ngày là ít so với các trẻ cùng trang lứa, trung bình 10-12 giờ. Ở giai đoạn này, trẻ đã có những hoạt động ở trường, xã hội và gia đình, nên buổi tối trẻ thường bắt đầu ngủ trễ hơn. Buổi tối, chúng thường ngủ bắt đầu ngủ lúc 9 giờ tối và thức dậy từ khoảng 7 – 10 giờ sáng. Tuy nhiên, nếu mỗi ngày trẻ ngủ được trung bình khoảng 9 tiếng thì cũng vừa đủ. Để trẻ ngủ nhiều hơn bạn nên tập cho trẻ thói quen ngủ sớm.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-6-tuoi-ngu-it-tu-luc-sinh-den-gio/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng ra dịch ở âm đạo", "question": "Xin chào bác sĩ, bé gái nhà em sanh mổ ngày 01/02/2014 tại bệnh viện Từ Dũ của mình. Lúc cháu trong tháng đầu tiên có ra ít dịch màu trắng ở âm đạo khoảng 1 đến 2 ngày thì hết. Nhưng giờ cháu được 1 tháng 25 ngày em lại thấy cháu ra dịch trắng nhiều và dính bệt bên ngoài mỗi khi thay tã,khi dùng khăn ướt lau thì thấy màu hơi vàng không mùi. Mỗi khi lau hoặc rửa cho cháu xong em dùng dung dịch Efticol 0,9% rửa ngoài âm đạo cho cháu.Xin bác sĩ cho em biết như vậy có bất thường không và làm vệ sinh như vậy có đúng không,có cần cho cháu đi khám không.Rất mong nhận được câu trả lời sớm của bác sĩ vì em rất lo lắng", "answer": "Chào bạn! ,Bé gái có thể tiết ít dịch âm đạo sinh lý, dịch trắng đục không hôi. Sau 1 thời gian dịch âm đạo trẻ đổi màu có nhiều khả năng bạn chăm sóc trẻ chưa đúng cách. Sau khi bé đại tiện, thay bỉm cần rửa sạch, bạn cần thấm khô rồi mặc tã, không để ẩm ướt mà trẻ dễ bị nhiễm nấm và các bệnh nhiễm trùng khác. Không dùng xà phòng vệ sinh vùng kín của bé, vì sẽ tiêu diệt các vi khuẩn có lợi làm nhiệm vụ bảo vệ. Không dùng nước muối loãng, dung dịch vệ sinh phụ nữ (trừ khi có chỉ định của bác sỹ).,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-ra-dich-o-am-dao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Da trẻ sơ sinh", "question": "Bé nhà em được 03 tháng tuổi, sức khỏe bình thường da mặt, thân & da tay hồng hào nhưng da chân thì ko được như vậy. Xin hỏi bác sĩ bé có bị vàng da hay không và cách điều trị? Xin cám ơn !", "answer": "Chào bạn!,Tại thời điểm 3 tháng tuổi bạn nghi con bạn vàng da thì đó là vàng da bệnh lý, không còn là vàng da sinh lý như trẻ sơ sinh.  Bạn có thể phát hiện đầu tiên ở kết mạc mắt vàng, sau đó niêm mạc dưới lưỡi vàng, da vàng, một số trường hợp có phân bạc màu. Nếu vàng da do dư vitamin A trẻ sẽ vàng da ở lòng bàn tay, bàn chân. Vì bạn chỉ mô tả chung chung nên khó xác định thực sự con bạn có bị vàng da hay không và biện pháp điều trị thích hợp.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/da-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú lắt nhắt, ngủ giấc ngắn", "question": "Chào bác sĩ! Tôi đã đọc rất nhiều câu hỏi–đáp trong phần hỏi đáp về sức khỏe của bé, đọc thêm nhiều thông tin trên internet nhưng vẫn chưa hiểu một số vấn đề sau, xin bác sĩ tư vấn giúp:1. Bé nhà tôi có “tật” cứ bú mẹ khoảng 2-3 phút thì ngưng bú, chừng 30 phút sau đòi bú lại, cũng vài ba phút lại ngưng. Bác sĩ cho tôi hỏi, nếu bé bú 2-3 phút rồi ngưng, 30 phút sau mới bú tiếp ở vú đó thì bé có bú được sữa sau (sữa béo) hay không? Việc này đã kéo dài 3 tháng nay. Bé nay tròn 6 tháng. Tháng thứ 6 chỉ tăng 100gr.2. Tôi có đọc nhiều thông tin nói về sữa đầu – sữa cuối mà vẫn chưa hiểu. Xin bác sĩ giải thích giùm thêm là sữa cuối do đâu mà có? Ở trang web này cũng có hướng dẫn cho bé bú cạn vú để bé có được sữa sau. Nhưng nếu nói sữa mẹ sản sinh ra gồm hai loại sữa trên, thì khi bé bú tí chút, chưa xẹp vú thì sữa cuối vẫn còn trong vú chứ? Một lúc sau, hoặc cữ bú sau bé bú tiếp thì vẫn bú được sữa sau còn lại trong vú chứ? Nếu không thì sữa sau này đã chảy mất đi đâu?3. Tôi cũng đọc thông tin rằng việc tạo ra sữa là nhờ động tác bú của em bé. Vậy xin bác sĩ giải thích giùm tại sao khi bé bú thì sữa chảy ra, vú xẹp xuống, còn khi bé bú xong, bé đi ngủ thì vú từ từ căng sữa lên???4. Xin bác sĩ tư vấn giúp việc này luôn. Bé nhà tôi ti mẹ mới chịu ngủ đêm. Thông thường từ 7h45 giờ tối bú riết tới 9h tối là ngủ. Tôi biết biện pháp này không hay ho gì, nhưng hiện vẫn phải áp dụng để bé chịu đi ngủ. Xin bác sĩ cho biết khi bé bú “cạn một bên vú” mà bé vẫn bú tiếp mãi một bên đó thì bé có bú ra sữa nữa không, dù là rất ít? Nếu có ra sữa thì sữa đó là sữa đầu hay sữa cuối?5. Gần đây tôi cho bé nằm chơi trên ghế tập ăn dặm. Ghế này bập bênh trước – sau. Khi tôi để ghế ở trạng thái bập bênh và bập bênh chừng 10 phút là bé ị! Tôi đã thử 5-6 lần đều như vậy. Không rõ việc bập bênh có ảnh hưởng gì đến hệ tiêu hóa của trẻ em hay không ạ?6. Bác sĩ cho tôi hỏi bé nhà tôi ngủ giấc có 25-35 phút thì có giấc ngủ sâu trong đó không? Xin bác sĩ tư vấn giúp tôi về việc cho bé ngủ giấc dài hơn. Tôi đã làm hết các biện pháp như cho bú no, phòng ốc, nhiệt độ, âm thanh, ánh sáng…mà bé chỉ ngủ những giấc ngắn vậy là dậy. Tôi hỏi quá nhiều, mong bác sĩ tư vấn giúp, vì tôi cũng đã tự tìm hiểu thông tin nhiều nơi, đọc nhiều câu hỏi –đáp trong web này mà vẫn không biết làm sao với bé nhà tôi cả. Chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ bú vú mẹ chừng 2-3 phút  rồi ngưng, sau 30 phút trẻ đòi bú trở lại, điều này chứng tỏ trẻ bú 2-3 phút là không đủ sữa, chỉ đủ cho trẻ no trong 30 phút nên đó không thể là đủ và cũng không thể là sữa béo được. Chính vì thế trẻ chỉ tăng 100gr /1 tháng.,Khi cho con bú, sức mút của con tạo một phản xạ, tại não mẹ cho ra hai kích thích tố prolactin và oxytocin. Prolactin kích thích tuyến tạo sữa tiết thêm sữa trong khi oxytoxin kích thích các tuyến này bóp sữa và đẩy sữa theo các mạch ra đầu núm vú. Do đó sữa đầu là sữa nằm trong các ống dẫn, giúp trẻ qua được cơn khát, sữa sau là do các nang tuyến sữa tiết ra, Loại sữa này phong phú, nhiều chất kem và đầy đủ những vitamin tan trong mỡ.Do đó mà tính chất của sữa khi bắt đầu bú khác với tính chất của sữa sau khi đã bú một vài phút. Sữa đầu đặc hơn, có màu xanh xanh, nhiều chất đạm và lactose, ít mỡ. Sữa hậu có nhiều mỡ hơn.  ,Nếu trẻ bú nhiều lần, mỗi lần chỉ vài 3 phút thì trẻ chỉ toàn bú sữa đầu. ,Con bạn ti mẹ từ 7g45 đến 9 giờ mới ngủ, thực chất trẻ không bú thực sự là bao, chủ yếu trẻ ghiền vú da của mẹ, ghiền hơi ấm của mẹ thôi chứ lượng sữa vào cơ thể trẻ không đáng kể ở những giờ phút sau. Nếu trẻ thực sự bú xẹp hết 1 bên vú thì khi đó trẻ đã bú đủ cả sữa đầu và cuối. ,Trẻ ngủ 25-35 phút thì không thể là giấc ngủ sâu. Để trẻ ngủ sâu thì bạn cần cho trẻ 1 bữa ăn no đủ ,thoải mái thì trẻ có thể ngủ giấc dài 2-3 giờ/ ngày và 10 giờ/đêm. ,Ghế bập bênh không có tính năng nhuận trường nhưng do tư thế trẻ ngồi đầu cao 45 độ nên vị trí này ruột và các nhu động thuận lợi cho việc tống xuất phân ra ngoài.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-lat-nhat-ngu-giac-ngan/"}
